石琪:《安眠醫生》有閃無靈 《催眠裁決》自作聰明

《安眠醫生 (Doctor Sleep) 》的中文片名，很易聯想到「安樂死」醫生，或違法使病人「安眠」而死的醫護人員。其實這部美國片與上述無關，而是恐慄小說名家史提芬京(Stephen King) 近作的電影版，實為數十年前名作《閃靈 (Shining) 》的續篇。

史提芬京小說《閃靈》 1977 年面世， 1980 年被奇才導演史丹利寇比力克 (Stanley Kubrick) 搬上銀幕，成為經典級心理恐怖片，比原著更揚名享譽。積尼高遜在該片飾演酗酒作家，當上山區名勝酒店冬季休業期的看管員，他有閃靈鬼眼，在冷清空寂酒店內不斷見鬼，更於大雪暴受困中瘋狂起來。

雖然此片令原作者史提芬京名氣大增，但據說史提芬京一直不滿意寇比力克自由發揮，很多地方不符原著。他在 2013 年寫成續集小說出版，就是《安眠醫生》。

現在新片《安眠醫生》由常拍鬼片的邁克法拉納根 (Mike Flanagan) 編導，根據史提芬京小說，同時加入寇比力克舊片一些元素，片長兩小時半，企圖把兩位大師的鬼才與奇才融合起來。然而很難兩全其美，我沒有讀過那兩本小說，比起寇比力克《閃靈》電影，對續篇的觀感是狗尾續貂，只能偶有佳句，整體就相差甚遠。

今次伊雲麥葵格 (Ewan McGregor) 飾演男主角丹尼，是《閃靈》主角的兒子，正如舊片那樣，新片亦有他童年在冷寂酒店的走廊踏小三輪車的情景。丹尼也有天賦通靈鬼眼，常受魅影困擾，長大後曾酗酒消沉。主要劇情是他流浪到了美國某小鎮，戒酒自新，並用異能與邪魔大鬥法。

寇比力克的《閃靈》電影側重心理，種種恐怖情景到底是疑心生暗鬼的幻象，或是真正有鬼呢？觀眾可以各自判斷。續篇電影則不但鬼影幢幢，還真有邪魔巫法。麗碧卡費古遜 (Rebecca Ferguson) 飾演女魔頭，是邪教集團首領，專門吸取閃靈兒童的「靈氣」，保持長春艷麗。其他團員都古靈精怪，包括一個玉女型辣手狂花。

女魔頭的魔力很強，不斷勾魂懾魄吸取精靈。當然，主角丹尼的異能也強，還有一個閃靈超強的黑人女童，聯手合璧，壓軸戲就是回到那座酒店廢墟迷宮，與女魔頭決鬥。

《安眠醫生》和一味靠嚇的猛鬼狂魔恐怖片不大相同，文戲頗多，來龍去脈很複雜，編導企圖賣弄一下「非一般」的鬼才。可是弄得有閃無靈，拍不出詭秘靈氣，實際上只是神神怪怪的鬥法片，難以令人入信，甚至頗多悶場。片中吸靈氣像吸煙那樣，又把靈氣裝在密裝瓶儲存，看來很兒戲。

史提芬京小說多產，不少搬上銀幕，最早的成功影片是 1976 年《凶靈》（Carrie），白賴仁狄龐馬導演，茜絲史帕昔扮演常受欺凌的中學內向女生，終於爆發驚人異能，進行大報復。然後《閃靈》、《危情十日》、《月黑高飛》、《綠里奇跡》等都是佳作。但也常有改編得不成功的，《安眠醫生》就令我失望，儘管美國有些影評捧場，認為不差，然而肯定絕對不是寇比力克《閃靈》那種級數。

至於香港新片《催眠裁決》，新秀黎兆鈞、施柏林、劉永泰聯合編導。這部心理驚險片全無神怪，玩催眠與法庭奇案，構思可算特別。然而找戲來做，缺乏說服力。

張家輝今次飾演催眠專家，擔任本港一宗豪門爭產謀殺案的陪審員。財雄勢大的「奸惡」一幫綁架他的小女兒，迫使他在法庭閉門商議時催眠其他陪審員，裁決無辜女被告有罪。鄭則仕、金燕玲、蔡瀚億、蘇麗珊、谷祖琳等飾演其他陪審員，被張家輝逐一催眠。劇情發展當然扭來扭去，不會讓奸幫得逞。

反派方面以秦沛、張兆輝為首，電子遙控，大批打手行兇。正派那邊還有內地男星張翰，飾演張家輝的小舅，受過特種部隊訓練，在外面與綁匪大打大鬥，設法拯救小甥女。到了影片後段，更多大動作場面。

《催眠裁決》前頭拍攝張家輝在大學講授催眠，似模似樣，講得有趣。到了《十二怒漢》式陪審員商討，每次催眠各有變化，但信不信由你。其實反派威脅催眠專家，根本上自作聰明，因為難以保證成功，更會弄巧反拙。此片橋段根本上不切實際。

不少外國片拍過催眠、洗腦、傳心術，基斯杜化諾蘭的《潛行凶間》玩腦玩夢特別奇詭。五年前，台灣編導陳正道在大陸拍成《催眠大師》，徐琤、莫文蔚、王耀慶合演，相當奇情和奇幻，內地收入 2.73 億元人民幣，是特別叫座的華人心理懸疑片。相比起來，《催眠裁決》的頭腦與技法都簡單得多。

Doctor sleep上年睇左原著
自己俾6.5分
冇上集咁帶到讀者入故事
好典形既正邪對決
電影版睇左trailer都唔太有興趣

《安眠醫生》：石琪有閃無醒
《催眠裁決》：石琪自作聰明

聰明石琪催眠無中生有 裁決閃靈安眠作自醫

催眠裁決望落咁似黎明伊健嗰套嘅

個套好睇好多
啱睇完張家輝呢套